# Пользовательские типы

Новый пользовательский тип можно создавать с помощью директивы deftype:

(deftype Point [x y]) → user.Point

Можно создать экземпляр типа Point:

(def p (Point. 2.5 0.73))

и извлекать значения полей:

(.x p) → 2.5
(.y p) → 0.73

Объекты этого типа имеют много общих свойств с записями, но есть, разумеется, и отличия.

Рассмотрим другой пример (создадим объект пользователя)

(deftype Person [name age])

(def john (Person. "John Doe" 30))

(println (.name john)) ; выводит "John Doe"
(println (.age john))  ; выводит 30

В этом примере, Person - это новый тип данных с полями name и age. Person. - это конструктор для создания новых экземпляров Person.

Вы также можете определить методы для интерфейсов или абстрактных классов с помощью deftype. Вот пример:

(deftype Greeter [name]
    java.lang.Runnable
    (run [this] (println (str "Hello, " name))))

(def greeter (Greeter. "World"))

(.run greeter) ; выводит "Hello, World"

В этом примере, Greeter - это новый тип данных, который реализует интерфейс java.lang.Runnable. run - это метод, который определен для Greeter.

## В чем разница между deftype и record

deftype и record в Clojure оба используются для создания новых типов данных, но есть несколько ключевых различий:

1. Методы: deftype позволяет определять методы для интерфейсов и абстрактных классов, в то время как record этого не делает. Вместо этого, record автоматически реализует некоторые интерфейсы Clojure, такие как IPrintWithWriter, IHashEq, ILookup, IAssociative, IMap, IMapEntry, IMeta, IWithMeta, ICollection, ISeq, ISequential, IList, IEquiv, IKeywordLookup.

2. Синтаксис: deftype использует синтаксис Java для определения методов, в то время как record использует синтаксис Clojure.

3. Использование: deftype обычно используется для создания простых типов данных с минимальным количеством поведения, в то время как record обычно используется для создания сложных типов данных с богатым поведением.

Вот пример использования record:

(defrecord Person [name age])

(def john (->Person "John Doe" 30))

(println (:name john)) ; выводит "John Doe"
(println (:age john))  ; выводит 30

В этом примере, Person - это новый тип данных с полями name и age. ->Person - это конструктор для создания новых экземпляров Person. Обратите внимание, что поля record доступны как ключи в словаре, в отличие от полей deftype.

## Преимущества record перед deftype

1. Автоматическая реализация интерфейсов: record автоматически реализует множество полезных интерфейсов Clojure, таких как IPrintWithWriter, IHashEq, ILookup, IAssociative, IMap, IMapEntry, IMeta, IWithMeta, ICollection, ISeq, ISequential, IList, IEquiv, IKeywordLookup. Это делает record более удобным для работы с коллекциями и метаданными.

2. Синтаксис Clojure: record использует синтаксис Clojure для определения методов, что может быть более естественным для программистов Clojure, в отличие от синтаксиса Java, используемого в deftype.

3. Поля как ключи словаря: Поля record доступны как ключи в словаре, что позволяет легко получить доступ к значениям полей и использовать стандартные функции Clojure для работы со словарями.

4. Поддержка протоколов: record может быть использован с протоколами Clojure, что позволяет определить поведение для типов данных на основе их структуры, а не их идентичности.

5. Сериализация: record легко сериализуется и десериализуется, что делает его удобным для использования в распределенных системах и при работе с постоянным хранилищем.

## Преимущества deftype перед record

1. Производительность: deftype может быть более производительным, чем record, поскольку он создает более простые структуры данных без дополнительного поведения, предоставляемого record.

2. Гибкость: deftype позволяет определять методы для интерфейсов и абстрактных классов, что дает большую гибкость в определении поведения типа данных.

3. Минимальность: deftype создает минимальные структуры данных, которые не реализуют дополнительные интерфейсы Clojure, в отличие от record. Это может быть преимуществом, если вы хотите контролировать точное поведение вашего типа данных.

4. Инкапсуляция: Поля deftype не доступны как ключи словаря, в отличие от полей record. Это может быть преимуществом, если вы хотите инкапсулировать внутреннее состояние вашего типа данных.

5. Java-совместимость: deftype может быть более совместимым с Java, поскольку он использует синтаксис Java для определения методов и может реализовывать интерфейсы Java.

